一尊體制才能「賣國」 傳媒工作者 - 林海

節錄

一尊體制才能「賣國」
傳媒工作者 - 林海

正當中美兩國因經貿糾紛、武漢肺炎及香港國安法等爭議鬧得不可開交之際，美國前國家安全顧問博爾頓拋出了一枚震撼彈。其在今天正式出版的白宮回憶錄《The Room Where It Happened》的部份內容於上周搶先被傳媒曝光，當中談及特朗普對華態度的細節令不少人吃驚；包括其在去年香港抗爭運動早期，曾極度不願介入香港，目的是為免影響他十分重視的中美貿易談判進展。書中又指，曾多次發表反穆斯林言論的特朗普曾向中方表示認同中共在新疆鎮壓回教徒的行為。而特朗普日前接受傳媒訪問時更承認，他為了保障貿易談判進展而延後了針對中共在新疆鎮壓回教徒的制裁行動。這一系列的資訊與特朗普過去在枱面上擺出的對華強硬姿態大相徑庭。

特朗普固然否認博爾頓指控的真確性，。。。，畢竟他厭惡穆斯林的態度可謂人所共知。

權力制衡確保國家安全

但是，特朗普近月就香港問題嚴厲批評中共，又簽署了《香港人權與民主法案》和《維吾爾人權政策法案》，為美國對中共鎮壓香港及新疆的行動展開制裁打開大門，這些也是事實。這又當如何解釋？博爾頓的新書未必是百分百的真相，也顯非百分百的謊言，虛虛實實的矛盾，又怎樣能說得通？箇中關鍵其實正是美國政治體制奧妙之處——權力分立與制衡，終會使體制內任何一人的意志都左右不了大局。

誠然，美國總統在外交事務上權力甚大，但也並非能決定一切的一尊。。。。。，從這個複雜且極具制衡的體系內生出，並非一人一念所能改變。

現在，對華強硬是國會兩黨罕見的共識，近年針對中共的法案全都是跨黨派產物；。。。。。意而忤逆美國共識「賣國」。當初希拉莉乃至部份學者考慮過的「棄台論」終流於紙面也是同理。這亦是為何在民主國家打「國際線」需要爭取的是當地多數民意，而非只是執政者一人。

美國政治由民主機制下而上地構築，權力分散、制衡處處，先天上就避免了一人一念可以「賣國」的風險；反倒是中共的一尊體制，領導決策，下級、百姓皆不得過問，「賣國」則成了領導的特權。毛澤東在地圖上一劃，長白山部份國土即贈予朝鮮；江澤民一劃，外東北大片俄佔國土永不追究；如今習近平一聲令下，連因保衞國土而犧牲的士兵數量及名字也成了國家機密。這樣的政權，也難怪國家安全那麼沒有保障了。

林海
傳媒工作者